% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=588fe&id=5G40-2&n=2&d=10&alea=WcCv
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie non repérée
	\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
	Pour chacune des figures suivantes, tracées à main levée, préciser s'il s'agit d'un parallélogramme.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1,-4) rectangle (7.5,0.8);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(5,0)--(6.5,-3)--(1.5,-3)--cycle;
	\draw [color={blue}] (1.63,-0.75) node[anchor = center,scale=1.5, rotate = -24] {|};
	\draw [color={blue}] (4.13,-0.75) node[anchor = center,scale=1.5, rotate = -319] {||};
	\draw [color={blue}] (4.88,-2.25) node[anchor = center,scale=1.5, rotate = -24] {|};
	\draw [color={blue}] (2.38,-2.25) node[anchor = center,scale=1.5, rotate = -319] {||};
	\draw[color ={black}, dashed ] (0,0)--(6.5,-3);
	\draw[color ={black}, dashed ] (5,0)--(1.5,-3);
	
	\draw [color={black}] (-0.45,0.21) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {H};
	\draw [color={black}] (5.38,0.33) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {I};
	\draw [color={black}] (6.95,-3.21) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {J};
	\draw [color={black}] (1.12,-3.33) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {K};
	\draw (3.25,-1.0484550065040281) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$O$}};

\end{tikzpicture}\\\end{minipage}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1,-4) rectangle (7.5,0.8);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(5,0)--(6.5,-3)--(1.5,-3)--cycle;
	\draw[color ={blue},line width = 3] (0,0)--(5,0);
	\draw[color ={blue},line width = 3] (6.5,-3)--(1.5,-3);
	
	\draw [color={black}] (-0.45,0.21) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {R};
	\draw [color={black}] (5.38,0.33) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {S};
	\draw [color={black}] (6.95,-3.21) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {T};
	\draw [color={black}] (1.12,-3.33) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {U};

\end{tikzpicture}\\$(RS) // (TU)$\end{minipage}\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=588fe&id=5G40-2&n=2&d=10&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}
			
		\end{minipage}
\end{enumerate}

 $\square$ J'ai compris, je sais faire.
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait que $HO = OJ$ et $IO = OK$.\\Or, \og{} si un quadrilatère a ses diagonales qui se coupent en leur milieu, alors c'est un parallélogramme \fg{}.\\Donc ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{HIJK}}$ {\bfseries \color[HTML]{f15929}est un parallélogramme}.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$RSTU$ a deux côtés opposés parallèles, ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{RSTU}}$ {\bfseries \color[HTML]{f15929}n'est donc pas forcément un parallélogramme} comme le montre le contre-exemple suivant (il s'agit d'un trapèze).\\\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-2.447213590999916,-5.223606795499958) rectangle (9.464238328816293,1.3535534061865482);
    	
	\draw [color={black}] (-0.42,0.28) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {R};
	\draw [color={black}] (5.35,0.35) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {S};
	\draw [color={black}] (8.46,-4.19) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {T};
	\draw [color={black}] (-1.45,-4.22) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {U};
	\draw[color={black}] (0,0)--(5,0)--(8,-4)--(-1,-4)--cycle;
	\draw[color ={blue},line width = 3] (8,-4)--(-1,-4);
	\draw[color ={blue},line width = 3] (0,0)--(5,0);

\end{tikzpicture}\\\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
	Pour qu'un quadrilatère soit un parallélogramme, il doit satisfaire l'une des propriétés suivantes :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Les côtés opposés sont parallèles deux à deux} : \\
    \[
    \text{Si } AB \parallel CD \text{ et } AD \parallel BC, \text{ alors } ABCD \text{ est un parallélogramme.}
    \]
    
    \item \textbf{Les côtés opposés sont égaux deux à deux} : \\
    \[
    \text{Si } AB = CD \text{ et } AD = BC, \text{ alors } ABCD \text{ est un parallélogramme.}
    \]
    
    \item \textbf{Les diagonales se coupent en leur milieu} : \\
    \[
    \text{Si les diagonales } AC \text{ et } BD \text{ se coupent en leur milieu, alors } ABCD \text{ est un parallélogramme.}
    \]
    
    \item \textbf{Deux côtés opposés sont à la fois parallèles et égaux} : \\
    \[
    \text{Si } AB \parallel CD \text{ et } AB = CD, \text{ alors } ABCD \text{ est un parallélogramme.}
    \]
\end{enumerate}
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	
\end{Reponse}